\input{zapiski.tex}

\title{Algebraične krivulje - vaje}
\author{}
\begin{document}
\maketitle

\newcommand{\OO}{\mathscr O}
\renewcommand{\AA}{\mathbb A}
\newcommand{\PP}{\mathbb P}
\newcommand{\C}{\mathscr C}
\renewcommand{\dim}{\operatorname{dim}}

\let\oldproof\proof
\renewcommand{\proof}{\oldproof[Rešitev]}

Kolokviji: 11.4., 6.6.

\begin{naloga}
	Naj bo $\OO = \ZZ_5$. Koliko je točk in premic v $\AA^2$ in število točk na premici. Enako vprašanje za projektivno ravnino.
	\proof
	$\AA^2 = \ZZ_5^2$, torej 25.
	Štejemo premice. Če fiksiramo točko, je premica determinirana še z eno točko v ``drugi vrstici''. Torej imamo $5*5$ točk. Imamo pa tudi 5 vodoravnih premic, torej je skupaj premic 30.
	Poglejmo projektivno. Imamo $\PP^2 = \ZZ_5^3\setminus\{0\}/\sim$, torej $[x,y,z] = [\lambda x, \lambda y, \lambda z]$. Poglejmo dva primera -  recimo, da $x\neq 0$. Potem lahko vse elemente predstavimo z $[1,y/x,z/x]$, torej je 25 točk. Če je v $x=0$, spet ločimo dva primera. Če $y\neq 0 $, potem je element determiniran s $z$, torej dobimo 5 dodatnih točk, če pa je $y=0$, potem je $[0,0,z] = [0,0,z']$ za vsaka  $z$, $z'$, torej le še en dodaten element. Vseh skupaj je torej 31. Premice v projektivnem sovpadajo s točkami, torej jih je tudi 31. 
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $\OO$ splošen obseg. $p(x,y)$ polinom stopnje $n$ v $\OO[x,y]$, $C=\{(x,y)\in\AA^2\mid p(x,y)=0\}$. $q\subseteq\AA^2$ premica. V koliko točkah se sekata $C$ in $q$?
	\proof
	$q$ lahko parametriziramo z $y = kx + n$, torej $$p(x,y) = p(x,kx+n) = \sum_{i,j,i+j = n}a_{ij}x^i(kx+n)^j $$
	Če je $\OO$ algebraično zaprt in se vodilni člen ne pokrajša, potem je $n$ ničel, šteto z večkratnostjo.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Poišči afino preslikavo točke $(0,1)\mapsto(5,8),(0,1)\mapsto(-2,-4),(1,1)\mapsto(2,3)$
	\proof
	Bruteforce. Izrazimo matriko in translacijski vektor v splošnem in rešimo sistem enačb.
	$$A:x\mapsto \begin{bmatrix}
		4 & -3 \\
		7 & -5	
	\end{bmatrix} x + \begin{bmatrix}
		1 \\ 1
	\end{bmatrix}$$
\end{naloga}	
\begin{naloga}
	Poišči projektivnost iz $\PP^2$ v $\PP^2$, ki točke $[1,1,0]\mapsto[0,-1,0]$, $[1,0,1]\mapsto[1,0,-2]$, $[1,-1,0]\mapsto[1,1,0]$ in $[1,0,-1]\mapsto[1,0,-1]$
	\proof Spet rešimo kar bruteforce. Rešitev ni ena sama matrika ampak ekvivalenčni razred matrik, recimo:
$$\begin{bmatrix}
 -2 & 2 & 0 \\
 0 & 2 & 0 \\
 3 & -3 & 1 \\
\end{bmatrix}$$
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Imamo dve krožnici nad $\CC$ - $x^2+y^2 = 1$ in $x^2+y^2 = 2$. Poišči njun presek v projektivnem prostoru.
	\proof
	Najprej homogeniziramo koordinati - $x\to x/z$  in $y\to y/z$. Torej smo vložili afin prostor v projektivnega (ker $[x,y,z] = [x/z,y/z,1]$).
	Torej $z^2 = 0$, torej $z = 0$. Torej so presečišča vsa oblike $x^2 + y^2 = 0$, torej $y = \pm ix$. Dve presečišči sta torej $[1,i,0]$ in $[1,-i,0]$

\end{naloga}
\begin{naloga}
	Dokaži, da premico skozi dve konjugirani točki v $\CC^2$ lahko zapišemo kot množico ničel linearnega polinoma z realnimi koeficienti.
	\proof
	Imamo točki $(a+bi,c+di)$ in $(a-bi,c-di)$, pri čemer $a,b,c,d\in\RR$. 
	1. primer: 
	\begin{gather*}
		y = kx+n; k,n\in\CC\\
		c+di=ka+kbi+n \\
		c-di=ka-kbi+n \\
	\end{gather*}
	Seštejemo:
	\begin{gather*}
		2c+2ka+2n \\
		n = c-ka \in \RR
	\end{gather*}
	Nato pa še odštejemo
	\begin{gather*}
		2di=2kbi \\
		d=kb \Leftarrow k\in\RR \\
		k = \frac ab
	\end{gather*}
	2. primer:
	\begin{gather*}
		x = e \\
		a+bi = a-bi \\
		b=0\\
		e=a\in\RR
	\end{gather*}
	\qed
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Nariši $2x^2+4xy-y^2+2k-4y+1=0$ (nad $\RR$).
	\proof
	To je neka stožnica. Zapišemo strezne koeficiente v matriko in poračunamo lastne vrednosti:
	$$
		A=\begin{bmatrix}
			2 & 2 \\
			2  & -1
		\end{bmatrix}	
	$$
	Lastne vrednosti matrike so $\lambda_1 = 3$, $\lambda_2 = -2$. Lastni vrednosti sta nasprotno predznačeni, zato bo to hiperbola. Poračunamo lastni podprostor za $\lambda_1$:
	\begin{align*}
		\begin{bmatrix}
			-1 & 2 \\
			2 & -4 
		\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
			x \\ y 
		\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
			0 \\ 0
		\end{bmatrix}
	\end{align*}
	Dobimo $x = 2y$ enodimenzionalni podprostor, torej vzamemo za os npr. $\begin{bmatrix}
		2 \\ 1
	\end{bmatrix}$
	Za drugo lastno vrednosti:
		\begin{align*}
		\begin{bmatrix}
			4 & 2 \\
			2 & 1 
		\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
			x \\ y 
		\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
			0 \\ 0
		\end{bmatrix}
	\end{align*}
	Dobimo podprostor generiran z $\begin{bmatrix}
		-1 \\ 2
	\end{bmatrix}$
	Premaknemo v izhodiščno lego:
	\begin{align*}
		x &= x' + a \\
		y &= y' + b
	\end{align*}
	Nov polinom je $2(x'+a)^2+4(x'+a)(y'+b)-(y'+b)^2+2(x'+a)-4(y'+b)+1 = 0$
	\begin{align*}
		-4 + 4 a - 2 b &= 0 \\
		2 + 4 a + 4 b &= 0
	\end{align*}
	Torej $a=\frac12$, $b=-1$
	Enačba v premaknjeni legi je torej $4 x' y'+2 \left(x'\right)^2-\left(y'\right)^2+\frac{7}{2}$. Izhodišče je torej $\left(-\frac12,1\right)$. Torej 
	\begin{figure}[h]
		\label{slika:slika1}
		\centering
		% Show[ContourPlot[{2 x^2 + 4 x y - y^2 + 2 x - 4 y + 1 == 0}, {x, -4, 
 		%   4}, {y, -4, 4}], 
 		% ContourPlot[{-(x - 1/2) + 2 (y + 1) == 0, 
 		%   2 (x - 1/2) + (y + 1) == 0}, {x, -4, 4}, {y, -4, 4}, 
 		%  ContourStyle -> {Dashed, Dashed}], 
 		% ContourPlot[{x == 0, y == 0}, {x, -4, 4}, {y, -4, 4}, 
 		%  ContourStyle -> {Black, Black}]]
		\includegraphics[scale=1.5]{slike/ak_slika1.eps}
		\caption{Hiperbola}
	\end{figure}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Hipocikloida je krivulja, ki jo opiše točka na obodu kroga $r=\frac13$, ko se ta kotali po notranjosti kroga $R=1$. Dokaži da je algebraična krivulja.
	\proof
	
	Najprej narišemo skico (glej sliko \ref{slika:slika2})
	
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		% ParametricPlot[(1 - 1/3) {Cos[a], Sin[a]} + 1/3 {Cos[b], Sin[b]} /. b -> 2 (\[Pi] - a), {a, 0, 2 \[Pi]}]
		\includegraphics[scale=1]{slike/ak_slika2.eps}		
		\caption{Hipocikloida}

		\label{slika:slika2}
	\end{figure}

	Parametriziramo krivuljo:
	$s(\phi,\psi) = \frac23 (\cos\phi,\sin\psi) + \frac13 (\cos\phi,\sin\phi)$
	Pri čemer je $\psi = 2(\pi - \psi)$,
	torej $$s(\phi) = \frac{1}{3}\left(-\sin ^2(\phi)+\cos ^2(\phi)+2 \cos (\phi),2 \sin (\phi)-2 \sin (\phi) \cos (\phi)\right)$$
	To pretvorimo v implicitno obliko, tako da poskusimo izraziti $x$ in  $y$ s $\cos(\phi)$
	\begin{align*}
		\cos\phi_{1,2} &= \frac{-1\pm\sqrt{3(1+2x)}}2 \\
	\end{align*}
	Vstavimo v enačbo in na koncu dobimo ven:
	$$3(y^2+x^2+4x+2)^2=4(1+2x)^3$$
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Imamo krivulji v $\CC$:
	\begin{align*}
		0&=x^3-x^2y-5y^2-5y^2-2xy-x \\
		0&=x^2-xy+x+y 
	\end{align*}
	Poišči njun presek v projektivni ravnini (projektivnih zaprtij)
	\proof
	Homogeniziramo oba polinoma:
	\begin{align*}
		0&=X^3-X^2Y-5Y^2Z-2XYZ-XZ^2 \\
		0&=X^2-XY+XZ+YZ
	\end{align*}
	Zapišemo rezultanto:
	$$ R = \det \begin{bmatrix}
 1 & -y & -z^2-2 y z & -5 y^2 z & 0 \\
 0 & 1 & -y & -z^2-2 y z & -5 y^2 z \\
 1 & z-y & y z & 0 & 0 \\
 0 & 1 & z-y & y z & 0 \\
 0 & 0 & 1 & z-y & y z
	\end{bmatrix} $$
	Lahko jo smiselno poenostavimo z Gaussom, preden se lotimo računanja determinante, izračunamo determinanto:
	$$R = 45 y^4 z^2 - 18 y^3 z^3 + 5 y^2 z^4$$
	Mi iščemo takšne $y$ in $z$, da bosta oba polinoma 0. Na tej točki iščemo skupni faktor, torej takšna $y$ in $z$, da bo rezultanta 0. Rešimo enačbo in dobimo naslednje rešitve:
	\begin{align*}
		y &= 0 \\
		y &= \left(\frac15 \pm \frac{4i}{15}\right)z \\
		z &= 0
	\end{align*}
	Obravnavamo primere:
	\begin{enumerate}
		\item $y = 0$ 
		\begin{align*}
			x^3 - xz^2 &= 0 \\
			x(x+z) &= x^2 + xz = 0 \\
			\Rightarrow x &= 0 \mbox{ ali } x = -z
		\end{align*}
		Torej dobimo dve rešitvi: $[0,0,1]$ in $[1,0,-1]$
		\item $z = 0$
		\begin{align*}
			x^3-x^2 &= 0 = x^2(x-y) \\
			x(x-y) &= x^2-xy = 0 \\
			\Rightarrow x &= 0 \mbox{ ali } x = y
		\end{align*}
		Torej dobimo rešitvi $[0,1,0]$ in $[1,1,0]$
		\item $y = \left(\frac15 \pm \frac{4i}{15}\right)z$
		\begin{align*}
			x^3-x^2\left(\frac15 \pm \frac{4i}{15}\right)z-5\left(\frac1{25} \pm \frac{8i}{75}-\frac{16}{225}\right)z^3 - 3xz^2\frac15\left(1\pm\frac{4i}{3}\right)-xz^2 &= 0 \\
			x^3-\frac15\left(1\pm\frac{4i}3\right)x^2z + \left(-\frac75\mp\frac{8i}{15}\right)xz^2+\left(\frac7{45}\mp\frac{8i}{15}\right)z^3 &= 0 \\
			\vdots & &
		\end{align*}
		Lahko si doma sami izpeljemo za domačo nalogo, dejanska rešitev pride:
		\begin{align*}
			x = \frac i3 z
		\end{align*}
		Torej sta rešitvi $[\pm 5i,3 \pm 4i,15]$
	\end{enumerate}
	Mnogo hitreje in lepše bi bilo, če bi vzeli rezultanto po $y$:
	\begin{align*}
		R = -x z (x + z) (9 x^2 + z^2)
	\end{align*}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Poišči presečišče projektivnih krivulj:
	\begin{align*}
		p(x,y,z) &= x^2+y^2+z^2+xy-2xz = \\
		&= x^2 + (y-2z) x + (y^2+z^2)
		q(x,y,z) &= x^3-y^3-2x^2z-xy^2+xz^2 = \\
		&= x^3 + (-2z) x^2 + (z^2-y^2) x + (-y^3)
	\end{align*}
	\proof
	$$N = \det \begin{bmatrix}
 1 & y-2 z & y^2+z^2 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & y-2 z & y^2+z^2 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & y-2 z & y^2+z^2 \\
 1 & -2 z & z^2-y^2 & -y^3 & 0 \\
 0 & 1 & -2 z & z^2-y^2 & -y^3 \\
	\end{bmatrix} $$
	Torej $N = y^2 (y + z)^4$. Spet ločimo primere:
	\begin{enumerate}
		\item  $y = 0$:	\begin{align*} 
			x^2 - 2 x z + z^2 &= 0 \\
			x^3 - 2 x^2 z + x z^2 &= 0 
		\end{align*}
		\begin{align*}
			&\Rightarrow x - z = 0  \\
			&\Rightarrow x = z  \\
		\end{align*}
		Torej je rešitev $[1,0,1]$
		\item $y = -z$: \begin{align*}
			x^2 - 3 x z + 2 z^2 &= 0 \\ 
			x^3 - 2 x^2 z + z^3 &= 0
					\end{align*}
		\begin{align*}
			&\Rightarrow x - z = 0 \\
			&\Rightarrow x = z \\
		\end{align*}
		Torej je rešitev $[1,-1,1]$
	\end{enumerate}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Imamo podano krivuljo $y^2-x^2-x^3 = 0$
	\begin{enumerate}
		\item Nariši.
		\item Poišč parametrizacijo \begin{align*}
			x &= p(t) \\
			y &= q(t)
		\end{align*}
	\end{enumerate}
	Nasvet: Oglej si premice z enačbami $y = tx$
	\proof
	Izrazimo z $x$:
	\begin{align*}
		y = \pm \sqrt{x^3+x^2} = \pm x\sqrt{x+1}
	\end{align*}
	Vidimo: $x \in [-1,\infty]$, ničle so v $-1$ in $0$, poleg tega pa:
	\begin{align*}
		\lim_{x\to \infty} y = \pm\infty
	\end{align*}
	Odvajamo:
	\begin{align*}
		y' = \sqrt{x+1}+x\frac12\frac{1}{\sqrt{x+1}}
	\end{align*}
	Ničle odvoda so v:
	\begin{align*}
		y(-\frac23) = -\frac23\sqrt{\frac13}
	\end{align*}
	Torej ta krivulja izgleda tako, kot to kaže slika \ref{slika:slika3}
		\begin{figure}[ht]
		\centering
		% ContourPlot[y^2 - x^2 - x^3 == 0, {x, -3, 3}, {y, -3, 3}]
		\includegraphics[scale=1.5]{slike/ak_slika3.eps}
		\caption{$y^2-x^2-x^3 = 0$}
		\label{slika:slika3}
	\end{figure}
	Sedaj pa poiščimo parametrizacijo: Vstavimo $y = tx$
	\begin{align*}
		t^2x^2 - x^2 - x^3 &= 0 \\
		x^2(t^2 - 1 - x) &= 0
	\end{align*}
	To je pa res bodisi, ko $x = 0$, bodisi $x = t^2-1$. V tem primeru pa $y = tx = t^3 - t$. Sedaj moramo premisliti le, če s tem dobimo celo krivuljo. Odgovor je da, ker $x = t^2-1$, torej so vsi $x\geq -1$, torej je $y^2$ enolično določen z $x$. 
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $\gamma: \PP^1 \to \PP^2$ parametrizacija, tako da $[s,t]\mapsto [ts^2,t^3,s^3]$. Dokaži, da s to parametrizacijo dobimo algebraično krivuljo in jo nariši! 
	\proof
	Pogledamo zvezo med koordinatami, npr. $\C = \{[X,Y,Z]\mid X^3 = YZ^2\}$ to je algebraična krivulja. Vse točke naše ``krivulje'' so v tej krivulji:
	$$\gamma(\PP^1) \subseteq \C$$
	 Radi bi pokazali, da dobimo vse. Velja za vse $[X,Y,Z]\in\CC$ obstaja $[s,t]\in \PP^1$, da je $[ts^2,t^3,s^3]$. Lahko izrazimo $\frac ts = \frac XZ$ Lahko znamo najti tak $[s,t] \in \PP^1$? Ali je $\gamma[Z,X] = [X,Y,Z]$?
	 \begin{align*}
	 	\gamma[Z,X] &= \left[XZ^3,X^3,Z^3\right] =  \\
	 				&= \left[X,\frac{X^3}{Z^2},Z\right] = \\
	 				&= [X,Y,Z]
	 \end{align*}
	 Delili smo z $Z$. Kaj pa če je $Z = 0$. Potem imamo točko $[0,1,0]$, to pa lahko zapišemo kot $\gamma[0,1]$. Torej je to res cela krivulja.
	 Narišemo
	 \qed
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Poišči stožnico v $\PP^2$, ki gre skozi točke $[1,1,3], [0,1,0],[-3,1,7],[-1,3,5],[1,2,1]$
	\proof
	V projektivnem je enačba stožnice:
	$$ Ax^2 + By^2 + Cz^2 + Dxz + Eyz + Fz^2 = 0$$
	Naprej je to samo reševanje linearnih enačb.
	Na koncu dobimo:
	\begin{align*}
		e=-\frac{1}{17} (14 f)\land d=-\frac{1}{17} (24 f)\land c=0\land b=\frac{74 f}{17}\land a=-\frac{1}{17} (113 f)
	\end{align*}
	To ustreza tej točki v homogenih koordinatah:
	\begin{align*}
		[-113, 74, 0, -24, -14]
	\end{align*}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	$$Y^2-X^2+X^4 = 0$$ nad obsegom kompleksnih števil.
	$p$ je premica skozi izhodišče. Zanima nas množica presečišč skupaj s presečnimi večkratnostmi. (v projektivnem in afinem)
	\proof
	Premica je bodisi:
	\begin{align*}
		x &= 0 \\
		y &= kx
	\end{align*}
	\begin{enumerate}
		\item 
	V prvem primeru vstavimo v enačbo krivulje in dobimo:
	$$ y^2 = 0 $$
	tu je presečišče $(0,0)$, presečna večkratnost pa je 2.
	\item \begin{align*}
		(kx)^2 - x^2 + x^4 &= 0 \\
		x^2(k^2-1+x^2) &= 0
	\end{align*}
	Presečna večkratnost v točki $(0,0)$ je 2:
	\begin{align*}
		x^2 = 1- k^2 \\
		x = \pm\sqrt{1-k^2}
	\end{align*}
	Tu dobimo točki $(\pm\sqrt{1-x^2},\pm\sqrt{1-x^2})$
	Če je $k=\pm1$:
	$$x^4 = 0$$
	dobimo točko $(0,0)$ s presečno večkratnostjo 4.
	\end{enumerate}

	\qed 
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $C$ podana z $x^4 - y^4 = 1$, $p$ premica skozi $(1,0)$. Izračunaj presečišča in presečne večkratnosti $p$ in $\C$ v neskončnosti.
	\proof	
	Homogeniziramo polinom $$ X^4 - Y^4 = Z^4 $$
	Pogledamo premici skozi $(1,0)$ v afinem:
	\begin{align*}
		y &= k(x-1) \\
		x &= 1
	\end{align*}
	To ustreza v projektivnem premici skozi $[1,0,1]$:
	\begin{align*}
		y &= k(x-z) \\
		 x &= z
	\end{align*}
	Vstavimo v enačbo:
	\begin{align*}
		x^4 - k^4(x-z)^4 = z^4
	\end{align*}
	Presečišča v neskončnosti so tam, kjer je $z = 0$:
	\begin{align*}
		x^4 - k^4x^4 &= 0 \\
		x^4(1-k^4) &= 0
	\end{align*}
	To pa je tam, kjer $k=0$, $k = \pm 1,\pm i$
	Če $1-k^4 \neq 0$, potem ni presečišč v neskončnosti, saj je sicer $x = y = z = 0$. Če $1- k^4 = 0$, potem imamo $[1,k,0]$. 
	\begin{gather*}
		1 - k^4 = 0 \\
		k^4 = 1 \\
		 k = \pm 1,\pm i
		  \\ \\
		  x^3 - (x-z)^4 = z^4 \\
		  x^4 - x^4 + 4x^3z - 6x^2z^2 + 4xz^3 - z^4 = z^4 \\
		  4x^3z - 6x^2z^2 + 4xz^3 - 2z^4 = 0 \\
		  2z(2x^3-3x^2z+2xz^2-z^3) = 0
	\end{gather*}
	To je enkratna večkratnost. 
	$$\vdots$$
	\thisjustin{Manjka še za drugi primer}
\end{naloga}
\begin{naloga}
	\begin{align*}
		\C_1: Y^2 = XZ \\
		\C_2 : Y^2Z - XZ^2 + X^3 = 0
	\end{align*}
	POišči presečišče in večkratnosti.
	\proof
	Poiščemo z rezultanto faktoriziramo - stopnje faktorjev so preečne včkratnosti. Če gledamo na rezultanto glede na $Z$, potem točka $[0,0,1]$ ne sme ležati napremici med dvema presečiščema. 
	Rezultanta je $X^6$, torej je presečna večkratnost 6, presečišče je v $[0,0,1]$.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bosta krivulji podana z enačbami: $\C_1: XZ^2-Y^2(Y+X) =0$ in $\C_1: X^2+2Y^2+Z^2+3XY = 0$
	Izračunaj presečne točke in večkratnosti.
	\proof
	$\vdots$
	\qed
\end{naloga}

\begin{naloga}
	Naj bo $C: (x^2+y^2)^2 + 3x^2y - y^3 = 0$
	\begin{enumerate}
		\item  Nariši krivuljo.
		\item Poišči singularne točke in njihove rede.
		\item Poišči vse tangente v singularnih točkah in njihove presečne večkratnosti s krivuljo $C$
		\item Poišči racionalno parametrizacijo krivulje $C$ in pripadajoče projektivne kriulje.
	\end{enumerate}
	\proof

	Krivuljo premaknemo tako, da je singularna točka v izhodišču, razstavimo polinom, ki ga tvorijo monomi najnižje stopnje, faktorji nam dajo enačbe tangent (zakaj?).
	\begin{align*}
		3x^2y - y^3 = y(3x^2 - y^2) = y(\sqrt3y-y)(\sqrt3x+y)
	\end{align*}
	Torej so tangente:
	\begin{align*}
		y &= 0 \\
		y &= \sqrt3x \\
		y &= -\sqrt3x 
	\end{align*}
	Ker so tangente vse različne, je $(0,0)$ regularna singularna točka. Poiščemo presečne večkratnosti:
	\begin{align*}
	 	y= 0:&\, x^4 = 0 \tag*{presečna večkratnost je 4} \\
	 	y=\sqrt3x :&\, (x^2+3x^2)^2 + 3\sqrt3 x^3 - 3\sqrt3 x^3 = 0 \\
	 			   &16x^4 = 0 \tag*{presečna večkratnost je 4} \\
	 	y=-\sqrt3x :&\, (x^2+3x^2)^2 - 3\sqrt3 x^3 - 3\sqrt3 x^3 = 0 \\
	 			   &16x^4 = 0 \tag*{presečna večkratnost je 4}
	 \end{align*} 
	 Izračunamo racionalno parametrizacijo:
	 \begin{gather*}
	 	y = \lambda x \\
	 	(x^2+\lambda^2 x^2) + 3\lambda x^3 - \lambda^3 x^3 = 0 \\
	 	(1+\lambda^2)^2 x^4 + x^3(3\lambda - \lambda^3) = 0 \\
	 	x^3 (x(1+\lambda^2)^2 + 3\lambda - \lambda^3) = 0 \\
	 	x(1+\lambda^2)^2 + 3\lambda - \lambda^3 = 0
	 \end{gather*}
	 $x = 0, y = 0$ je singuarna točka, iščemo pa drugo presečišče premice in krivulje:
	 \begin{align*}
	 	x &= - \frac{3\lambda - \lambda^3}{(1+\lambda^2)^2} \\
	 	y &= - \frac{\lambda(3\lambda - \lambda^3)}{(1+\lambda^2)^2}
	 \end{align*}
	 Če želimo dobiti v projektivnem homogeniziramo in pomnžimo z imenovalcem ($\lambda \mapsto \frac\lambda\mu$):
	 \begin{gather*}
	 	\left[\frac{3 \lambda -\lambda ^3}{\left(\lambda ^2+1\right)^2},\frac{\lambda  \left(3 \lambda -\lambda ^3\right)}{\left(\lambda ^2+1\right)^2},1\right] \\
	 	\left[\frac{\frac{3 \lambda }{\mu }-\frac{\lambda ^3}{\mu ^3}}{\left(\frac{\lambda ^2}{\mu ^2}+1\right)^2},\frac{\lambda  \left(\frac{3 \lambda }{\mu }-\frac{\lambda ^3}{\mu ^3}\right)}{\mu  \left(\frac{\lambda ^2}{\mu ^2}+1\right)^2},1\right] \\
	 	\left[\frac{3 \lambda }{\mu }-\frac{\lambda ^3}{\mu ^3},\frac{3 \lambda ^2}{\mu ^2}-\frac{\lambda ^4}{\mu ^4},\frac{\lambda ^4}{\mu ^4}+\frac{2 \lambda ^2}{\mu ^2}+1\right] \\
	 	\left[-\lambda  \mu  \left(\lambda ^2-3 \mu ^2\right),-\lambda ^2 \left(\lambda ^2-3 \mu ^2\right),\left(\lambda ^2+\mu ^2\right)^2\right]
	 \end{gather*}
\end{naloga} 
\begin{naloga}
	Poišči racionalno parametrizacijo elipse s pomočjo premic skozi točko $(0,0)$:
	$$C: (x-2)^2 + 4(y-1)^2 = 4$$
	\proof
	\begin{gather*}
		y - 1 = kx \\
		y = kx + 1
		(x-2)^2 + 4(kx)^2 = 4 \\
		x^2 - 4x + 4 + 4k^2x^2 = 4 \\
		x^2(4k^2 + 1) - 4x = 0 \\
		x(4k^2 + 1) - 4 = 0 \\
		x = \frac4{4k^2+1} \\
		y = \frac{4k}{4k^2+1}+1
	\end{gather*}
	\qed
\end{naloga}
\begin{naloga}
	$C: 2x^2 + yz = 0$ racionalna parametrizacija s pomočjo točke $[1,-1,2]$.
	\proof
	Premice v projektivnem so:
	 \begin{gather*}
	 ax+by+cz = 0 \\
	 a -b + 2c = 0
	 \end{gather*}
	 Vse premice skozi to točko so torej oblike:
	 \begin{gather*}
	 	b(x+y) + c(z-2x) = 0 \\
	 	bx+by+cz-2cx = 0 \\
	 	y = \frac{(2c-b)x - cz}{b}
	 \end{gather*}
	 Vstavimo noter:
	 \begin{gather*}
	 	2x^2 + \frac{2c-b}{b} xz - \frac cb z^2 = 0 \\
	 	(2x-z)\left(x + \frac cb z\right) = 0
	 \end{gather*}
	 Torej:
	 \begin{align*}
	 	[b,c]\mapsto \left[-\frac cb z, \frac{-(2c-b)c}{b^2} z - \frac cb z, z \right]
	 \end{align*}
	 Sedaj pa $z$ izberemo tako da se nam pokrajšajo ulomki, npr. $b^2$:
	 $$[b,c]\mapsto [-bc, -2c^2, b^2]$$
\end{naloga}
\begin{naloga}
	$(x^2+y^2)^3 - 4x^2y^2 = 0$
	\begin{enumerate}
		\item  Nariši.
		\item Poišči singularne točke in njihove rede.
		\item Poišči tangente v singularnih točkah. Katere so rgularne?
	\end{enumerate}
	\proof
	\begin{gather*}
		(x,y) \mapsto (r \cos \phi, r\sin\phi) \\
		r \left(2 r^2+\cos (4 \phi )-1\right) = 0 \\
		r\to 0\\
		r\to -\frac{\sqrt{1-\cos (4 \phi )}}{\sqrt{2}}\\
		r\to \frac{\sqrt{1-\cos (4 \phi )}}{\sqrt{2}}\\
	\end{gather*}
	Torej: $r=\pm \sin (2 \phi )$, s čimer je to štiriperesna deteljica.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo krivulja podana s:
	$$ xy(x^2-y^2)-(x^2+y^2) = 0 $$
	\begin{enumerate}
		\item Nariši
		\item Singularne točke in njihovi redi.
		\item Tangente v singularnih točkah.
	\end{enumerate}
	\proof
	Spet uvedemo polarne koordinate:
	\begin{gather*}
		r^2\cos\phi\sin\phi r^2(\cos^2 \phi - \sin^\phi) - r^2 = 0 \\
		r^2 \cos\phi\sin\phi \cos(2\phi) = 1 \\
		r^2 = \frac{1}{ \cos\phi\sin\phi\cos2\phi} \\ 
		r^2 = \frac2{\sin2\phi\cdot\cos2\phi} \\
		r^2 = \frac{4}{\sin4\phi} \\
		r = \frac{2}{\sqrt{\sin4\phi}}
	\end{gather*}
	\begin{gather*}
		\frac{\partial}{\partial x} : y(x^2-y^2) + xy2x - 2x = 0 \\
		\frac{\partial}{\partial y} : x(x^2-y^2) - xy2y - 2y = 0 
	\end{gather*}
	Ločimo primera:
	\begin{enumerate}
		\item $y = 0$, $x = 0$ reda 2
		\item \begin{gather*}
			x^2-y^2) = \frac{2x - 2x^2y}{y} \\
			\frac{2x^2-2x^3y}{y} = 2y(xy+1) \\
			x^2 - x^3y = y^2(xy + 1)  \\
			\vdots 
		\end{gather*}
		Pridemo do protislovja, torej je $x,y=0$ edina singularna točka.
	\end{enumerate}
	Poiščemo še tangente:
	\begin{gather*}
		xy(x^2-y^2) - (x^2+y^2) = 0 \\
		(x^2 +y^2) = (x-iy)(x+iy) 
	\end{gather*}
	Torej tangent ni na grafu. 
\end{naloga}
\begin{naloga}
	$$C: x^4 - x^2y - y^3$$
	Poišči singularne točke, rede, tangente v singularnih točkah, racionalno parametrizacijo in nariši.
	\proof
	Odvajamo:
	\begin{gather*}
		\frac{\partial }{\partial x} : 4x^3 - 2xy = 0 \\
		\frac{\partial }{\partial y} : -x^2-3y^3 = 0 
	\end{gather*}
	Pri $x = 0$ je $y^3 = 0$ trikratna singularnost $(0,0)$, sicer:
	\begin{gather*}
		y = 2x^2 \\
		-x^2 - 12x^4 = 0 \\
		-x^2(12x^2 + 1) = 0 \\
		x = \pm \frac{i}{2\sqrt3}
	\end{gather*}
	Tukaj je $y = -\frac132$, kar je protislovno, torej je edina singularnost $x=y=0$.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Imamo $l_1 = \{ z = 0\}$, $l_2 = \{x+z = 0\} in l_3 = \{y + z = 0\}$. Iščemo projektivnosti, ki slikajo $l_1 \to l_1$, $l_2 \to l_2$, $l_3 \to l_3$.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	\LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \		 \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \\ \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX \LaTeX 
\end{naloga}
\end{document}